koszt jawny w przeciwieństwie do kosztu ukrytego jest ponoszony bezpośrednio przez jednostkę przykładem takiej formy kosztu jest np płaca materiały koszt jawny jest kosztem alternatywnym firmy ponieważ pieniądze przeznaczone na płace czy materiały mogą sfinansować inny cel zobacz też koszt alternatywny koszt ukryty